\documentclass[../ana1.tex]{subfiles}
\begin{document}

\section{Der Euklidische Raum \( \R^d \), komplexe Zahlen \( \C \) (und \(\C^d \))}
Grundlagen: \( \R^d := \R \times \cdots \times \R = \{ (x_1, \dots, x_d) | x_j \in\R, j\in \{1,\dots, d \} \)\\
Addition:
\[x, y \in \R^d: x + y := (x_1, \dots , x_d) + (y_1, \dots, y_d) = (x_1 + y_1, \dots, x_d + y_d) \]
Skalare Multiplikation:
\[\lambda \in \R: \lambda x := \lambda(x_1, \dots , x_d) = (\lambda x_1, \dots, \lambda x_d) \]
\( \R^d \) ist ein (reeller) \(d\)-dim. Vektorraum.\\
z.B. \(\R^2\): \(x = (x_1, x_2) \in \R^2\)\\
\textbf{Bild}\\%BILD
Länge von \(x = |x| = {(x_1^2 + x_2^2)^{1/2}}\)
\begin{defi}[Euklidische Länge und Skalarprodukt]
	\[ x,y \in\R^d, x\cdot y = <x,y> := \sum_{j=1}^{d}x_j y_j \]
	\[ |x| = ||x||_2 := (\sum_{j=1}^{d} x_j^2 )^{1/2} = <x,x>^{1/2} = \sqrt{<x,x>}. \]
\end{defi}
\begin{bem}
	Euklidisches Skalarprodukt erfüllt die Axiome eines allg. Skalarprodukts (auf reellen VR.).\\
	(S1) \( <x,y> = <y,x> \quad\forall x,y\in R^d \) (Symmetrie)\\
	(S2) \( <x, \lambda y + \mu z> = \lambda <x,y> + \mu<x,z> \quad \forall x,y,z\in\R^d, \lambda, \mu \in\R \) (Bilinearität)\\
	(S3) \( <x,x> \geq 0 \) und \( <x,x> = 0 \Rightarrow x=0 = (0,\dots,0) \in\R^d \)
\end{bem}
\begin{bem}
	(S1) und (S2) \( \Rightarrow <\lambda x + \mu y, z> = \lambda <x,z> + \mu <y,z> \).
\end{bem}
\begin{satz}[Cauchy-Schwarz-Ungleichung, CSU]
	\[ \forall x,y\in\R^d: |<x,y>|\leq |x||y|\]
	und \glqq\(=\)\grqq{} gilt, \( \Leftrightarrow x,y \) sind linear abhängig.
\end{satz}
\begin{bew}
	Haben immer \( x,y\in\R^d, t\in\R. \)
	\begin{align*}
		0\leq |x+ty|^2 = <x+ty, x+ty>\\
		\overset{\text{(S2)}}{=} <x+ty,x> + t<x+ty,y>\\
		\overset{\text{(S1)(S2)}}{=} <x,x> + t<y,x> + t<x,y> + t^2<y,y>\\
		= |x^2| + 2t<x,y> + t^2|y|^2 =: g(t).\\
		g(t) = at^2 + 2bt + c
	\end{align*}
	Ang. \(|y| > 0, a = |y|^2 > 0 \)
	\begin{align*}
		g(t) = at^2 + 2bt + c\\
		= a(t^2 + 2b/a t + c/a + (b/a)^2 - (b/a)^2) a((t+b/a)^2 + c/a - b^2/a^2)\\
		= a(t+b/a)^2 + c - b^2/a \geq 0 \quad\forall t\in\R.
	\end{align*}
	\begin{align*}
		\Rightarrow g(t) \geq 0 \quad\forall t \Leftrightarrow b^2 \leq ac (*) \Rightarrow <x,y>^2 \leq |x|^2|y|^2\\
		\text{und }g(t) > 0 \quad\forall t \Leftrightarrow b^2 < ac (**)\\
		\text{Haben }  a=|y|^2, c=|x|^2\\
		\Rightarrow |<x,y>|\leq |x||y|.
	\end{align*}
	Fall 1: \(|y| = 0 \Leftrightarrow y = 0_v = (0, 0)\)
	\[<x, 0_v> = <x, 0 \cdot 0_v> = 0 \cdot <x, 0_v> = 0\]
	Fall 2: \(|<x, y>| < |x||y| \Leftrightarrow b^2 < ac \Leftrightarrow g(t) > 0 \quad \forall t \in \R\)\\
	\[\Leftrightarrow x + ty \neq 0 \quad \forall t \in \R \Leftrightarrow x, y \text{ linear unabhängig} \]
\end{bew}
\begin{defi}
	Eine Funktion \( ||\cdot || : \R^d \rightarrow \R \) heißt Norm (auf \( \R^d \)), falls \( \forall x,y\in\R^d, \lambda\in\R: \)
	\begin{enumerate}
		\item \( ||x||\geq 0, ||x|| = 0 \Rightarrow x = 0 \)
		\item \( ||\lambda x|| = |\lambda|\cdot||x|| \)
		\item \( ||x+y|| \leq ||x|| + ||y|| \) (Dreiecksungl.)
	\end{enumerate}
\end{defi}
\begin{satz}
	\[ |x| := \sqrt{<x,x>} = \left(\sum_{j=1}^{d} x_j^2\right)^{1/2} \text{ ist eine Norm}. \]
\end{satz}
\begin{bew}
	Eigenschaften 1. und 2. sind einfach nachzurechnen.\\
	Zu 3.:
	\begin{align*}
		|x+y|^2 = <x+y,x+y>=<x+y,x>+<x+y,y>\\
		= <x,x> + <y,x> + <x,y> + <y,y>\\
		=|x|^2 + 2<x,y> + |y|^2\\
		\leq |x|^2 + 2|<x,y>| + |y|^2 \overset{12.0.2}{\leq} |x^2| + 2|x||y| + |y|^2 = (|x|+|y|)^2
	\end{align*}
	\[ \Rightarrow |x+y| \leq |x| + |y| \]
\end{bew}
\begin{bem}
	Auch:
	\begin{align*}
		&|x - y| \geq 0 \text{ und } |x - y| = 0 \Leftrightarrow x = y\\
		&|x - y| = |y - x|\\
		&|x - y| = |x-z + z-y| \leq |x - z| + |y - z| \quad \forall z \in \R^d\\
		&||x| + |y|| \leq |x - y|
	\end{align*}
	 %Bild
\end{bem}
Komplexe Zahlen:\\
\( z=x+iy \quad\forall x,y\in\R \) und \( i^2 = -1 \).\\
\( z_1 = x_1 + i y_1, z_2 = x_2 + i y_2 \)
\[ z_1 + z_2 := (x_1 + x_2) + i(y_1 + y_2). \]
\[ z_1 \cdot z_2 := (x_1 + i y_1)(x_2 + i y_2) = x_1x_2 - y_1y_2 + i(x_1y_2 + x_2y_1) \]
Rigoros: \( \R^2, z\in\R^2, z=(x,y) \).\\
Addition als addieren von Vektoren: \[ z_1 + z_2 = (x_1 + x_2, y_1 + y_2) \]
neue Multiplikation: \[ z_1 \cdot z_2 = (x_1 x_2 - y_1y_2, x_1y_2 + x_2y_1) \]
\( z = x+i 0 = (x,0) \)\\
\( (x_1,0) + (x_2,0) = (x_1+x_2,0) \)\\
\( (x_1,0)\cdot(x_2,0) = (x_1x_2,0) \)\\
\( z=(x,y) = (x,0) + (0,y) = x(1,0) + y(0,1) = x e_1 + y e_2 \)
%BILD
\( \R^2 \) mit obiger Addition und \glqq komplexen \grqq{} Multiplikation erfüllt alle Körperaxiome.\\
\( e_2 e_2 = (0,1)(0,1) = (0-1,0 + 0) = (-1,0) = -(1,0) = -e_1 \)\\
\(e_1 = 1\cdot e_1 = (1,0) \)\\
\( e_2^2 = -e_1 = -1 (1,0) + 0(0,1) \)
\[ z = (x,y) = x e_1 + y e_2 = x \cdot 1 + y \cdot i = x + i y. \]
%HIER FEHLT NOCH WAS?
%20.12.2018
\begin{bem}
	Die Maximumsnorm ist gegeben für \(x\in\R^d\),
	\[ ||x||_\infty := \underset{1\leq j\leq d}{\max} |x_j| \]
	Zwischen der \( ||\cdot||_\infty \) und \( |\cdot| \) besteht die folgende Beziehung:
	\[ ||x||_\infty \leq |x| \leq \sqrt{d} \cdot ||x||_\infty, x\in\R^d \]
\end{bem}
\begin{bew}
	Sei \(x\in\R^d\).
	\begin{align*}
		||x||_\infty^2 = ( \underset{1\leq j\leq d}{\max} |x_j| )^2 &= \underset{1\leq j\leq d}{\max} x_j^2\\
		&\leq x_1^2 + \dots + d_d^2\\
		&\leq d \cdot \underset{1\leq j\leq d}{\max} x_j^2
		&= d \cdot ||x||_\infty
	\end{align*}
	Nach Wurzelziehen gilt also
	\[ ||x||_\infty \leq |x| \leq \sqrt{d} \cdot ||x||_\infty \]
\end{bew}
Kovergenz im \(\R^d \Leftrightarrow\) Konvergenz zugehöriger Koordinatenfolgen.
\begin{satz}%Eigentlich Satz 12!!!!!
	Sei \((x_n)_n\) eine Folge in \(\R^d\) mit \(x_n = x_{n1},x_{n2},\dots,x_{nd}\).\\
	Die Folge \((x_n)_n\) konvergiert genau dann gegen den Punkt \(a = (a_1,\dots,a_d)\in\R^d\), wenn für \(\nu = 1,\dots,d\) gilt:
	\[ \limes{n} x_{n+1} = a_\nu. \]
\end{satz}
\begin{bew}
	\glqq\(\Rightarrow\)\grqq: Es gilt \( \limes{n}x_n = a \).\\
	Dann gibt es zu \(\varepsilon>0\) ein \(N\in\N\), sodass
	\[ |x_n - a| < \varepsilon \text{ für alle } n\geq N. \]
	Somit folgt für \(\nu = 1,\dots,d\):
	\[ \underset{1\leq j\leq d}{\max} |x_{n_\nu} - a_\nu| = ||x_n - a||_\infty \overset{\text{Bem.}}{\leq} |x_n - a| < \varepsilon \text{ für }n\geq N. \]
	Also \(\limes{n}x_{n_\nu} = a_\nu\) für alle \(\nu = 1,\dots,d\).\\
	\glqq\(\Leftarrow\)\grqq: Sei nun \( \limes{n}x_{n_\nu} = a_\nu \) für \(\nu = 1,\dots,d\).\\
	Damit gibt es zu jedem \(\varepsilon>0\) ein \(N_\nu \in\N\), sodass
	\[ |x_{n_\nu} - a_\nu| < \varepsilon' := \frac{\varepsilon}{\sqrt{d}} \text{ für alle } n\geq N_\nu. \]
	Für alle \(n\geq N := \max\{N_1,\dots,N_d\}\) gilt dann
	\begin{align*}
		|x_n - a| &= \left( \sum_{\nu=1}^{d} (x_{n_\nu} - a_\nu)^d \right)^{1/2}\\
		&\overset{\text{Bem.}}{\leq} \sqrt{d} \cdot \underset{1\leq \nu\leq d}{\max} |x_{n_\nu} -a_\nu|\\
		&< \sqrt{d} \cdot \varepsilon'\\
		&= \varepsilon
	\end{align*}
	\[ \limes{n} x_n = a. \]
\end{bew}
\begin{kor}
	Sei \((c_n)_n\) eine Folge komplexer Zahlen. Die Folge konvergiert genau dann, wenn die bei den reellen Folgen \((\Re(c_n))_n\) und \( (\Im(c_n))_n \) konvergieren. Dann gilt:
	\[ \limes{n} c_n = \limes{n} \Re(c_n) + i \limes{n} \Im(c_n). \]
\end{kor}
\begin{bew}
	Folgt direkt aus Satz 12 mit \(d=2\).
\end{bew}
\begin{kor}
	Sei \((c_n)_n\) eine konvergente Folge komplexer Zahlen. Dann konvergiert auch die komplex konjugierte Folge \((\bar{c_n})_n\) und es gilt
	\[ \limes{n} \bar{c_n} = \overline{ \limes{n}c_n } \]
\end{kor}
\begin{bew}
	Folgt aus: \( \Re(\bar{c_n}) = \Re(c_n) \) und \( \Im(\bar{c_n}) = -\Im(c_n) \).
\end{bew}
\begin{satz}[Bolzano-Weierstraß]
	Jede beschränkte Folge in \(\R^d\) enthält eine konvergente Teilfolge.
\end{satz}
Erinnerung: A27 (Zettel 6): Sei \((a_n)_n\) eine reelle Folge. Dann besitzt \((a_n)_n\) eine monotone Teilfolge.
\begin{bew} .\\ %SCHLECHT FORMATIERT
	\(d=1: \) Korollar 9.6 \checkmark\\
	\(d=2: \) Sei \((x_n)_n, x_n\in\R^2\) beschränkte Folge. Dann ist \(x_n = (x_1,x_2)\in\R^2\) und Folge \((x_{n1})_n\) der ersten Koordinate ist eine beschränkte reelle Folge.\\
	Somit besitzt \( (x_{n1})_n \) eine monotone Teilfolge \( (x_{n_k 1})_k \). Aus Satz 8.2 folgt, dass \( (x_{n_k 1})_k \) ist konvergent.\\
	Betrachten nun \( (x_{n_k 2})_k \). Auch dies ist eine beschränkte reelle Folge da \((x_n)_n\) beschränkt ist. Sie besitzt also auch eine monotone Teilfolge. Sei diese gegeben durch \( (x_{n_{k_q}2})_q \).\\
	Nach Satz 8.2 konvergiert \((x_{n_{k_q}2})_q\).\\
	Da \((x_{n_k{q}1})_q\) gegen denselben Grenzwert wie \( (x_{n_k 1})_k \) konvergiert, folgt also, dass
	\[ (x_{n_{k_q}})_q = ((x_{n_{k_q}1}, x_{n_{k_q}2}))_q \]
	eine konvergente Teilfolge von \((x_n)_n\) ist.\\
	Sei nun \( d\geq 2 \) beliebig, aber endlich. Dann folgt die Aussage wie im Fall \(d=2\), indem man induktiv für jede weitere Koordinate eine konvergente Teilfolge der bereits konstruierten Teilfolge findet. Diese Teilfolge ist immernoch Teilfolge der ursprünglichen Folge, aber nun konvergieren alle Koordinatenfolgen und somit auch die ursprüngliche Folge.
\end{bew}
\begin{lem}
	Eine Cauchyfolge in \(\R^d\) konvergiert genau dann, wenn sie eine konvergente Teilfolge hat.
\end{lem}
\begin{bew}
	\glqq\(\Rightarrow\)\grqq: Sei \((a_n)_n\) eine Cauchyfolge in \(\R^d\)
	\[(*) \forall\varepsilon>0\exists N\in\N: |a_n - a_m|<\varepsilon \quad \forall n,m\geq N. \]
	Wir werden zeigen, dass jede Cauchyfolge beschränkt ist, dann folgt aus Satz 15, dass eine konvergente Teilfolge existiert.
	Nehme \(\varepsilon = 1 \Rightarrow \exists K_0\in\N: |a_n - a_m|<1 \quad \forall n,m\geq K_0\).\\
	Für \(n\geq K_0\) folgt somit \[|a_n| = |a_n - a_{K_0} + a_{K_0}| \leq |a_n - a_{K_0}| + |a_{K_0}| < 1 + |a_{K_0}|.\]
	Setze \(C:= \max \{|a_1|,|a_2|,\dots,|a_{K_0}|,1+|a_{K_0}|\}<\infty \). Dann ist \(|a_n| \leq C \quad \forall n\in\N\). Somit ist \({(a_n)_n}\) beschränkt.\\
	\glqq\(\Leftarrow\)\grqq: Sei \((a_{n_k})_k\) eine konvergente Teilfolge der Cauchyfolge \((a_n)_n\). Das heißt, es existiert ein \(\alpha \in\R^d\) mit
	\[ \limes{k} a_{n_k} = \alpha. \]
	Sei \(\varepsilon>0\) und \(N\) entsprechend zu \((*)\). Weiter \(n>N\) und \(k>n\). Dann ist \(n_k > n\) und \(m = n_k > n\).
	Da \((a_n)_n\) Cauchyfolge ist, gilt:
	\begin{align*}
		|a_{n_k} - a_n| < \varepsilon \quad \forall k>n\\
		\Rightarrow |\alpha - a_n| = \limes{k} |a_{n_k} - a_n| \leq \varepsilon.
	\end{align*}
	Das heißt \(|\alpha - a_n| \leq \varepsilon \quad \forall n\geq N\), also ist \(\alpha\) der Grenzwert der Folge \((a_n)_n\).
\end{bew}
\begin{satz}
	Im \(\R^d\) konvergiert jede Cauchyfolge.
\end{satz}
\begin{bew}
	1. Möglichkeit: Sei \((a_n)_n\) eine Cauchyfolge im \(\R^d\).\\
	\( \overset{\text{Bewlem 16}}{\Longrightarrow} (a_n)_n \) ist beschränkt.\\
	\( \overset{\text{Satz 15}}{\Longrightarrow} (a_n)_n\) hat konvergente Teilfolge.\\
	\( \overset{\text{Lem. 16}}{\Longrightarrow} (a_n)_n\) konvergiert.\\
	2. Möglichkeit: \((x_n)_n = ((x_{n1},x_{n2},\dots,x_{nd}))_n, n\in\N\) eine Cauchyfolge in \(\R^d\). Dann gilt
	\[ || x_{n\nu} - x_{m\nu} ||_\infty \overset{\text{Bem}}{\leq} |x_n - x_m| \text{ für } n,m\in\N. \]
	Also ist für jede \(\nu = 1,\dots,d\) die Folge \((x_{n\nu})_n\) eine Cauchyfolge in \(\R\).
	Wir wissen bereits, dass \(\R\) vollständig ist. Also konvergiert \((x_{n\nu})_n\) für alle \(\nu=1,\dots,d\).
	Nach Satz 12 konvergiert auch \((x_n)_n\) in \(\R^d\).
\end{bew}
Somit ist der \(\R^d\) vollständig.
\begin{lem}
	Jede konvergente Folge in \(\R^d\) ist eine Cauchyfolge.
\end{lem}
\begin{bew}
	Sei \((x_n)_n, x_n\in\R^d\) konvergente Folge mit Grenzwert \(x\in\R^d\), das heißt \(\limes{n} x_n = x\). Aus Definition 11 folgt:
	\[\forall \varepsilon>0 \exists N\in\N: |x_n - x| < \varepsilon \quad\forall n\geq N.\]
	Wir wählen \(N\), sodass \(|x_n - x| < \frac{\varepsilon}{2} \quad\forall n\geq N. (*)\)
	Nach Satz 4 ist \(|\cdot|\) eine Norm, somit gilt die Dreiecksungleichung. Es folgt für alle \(m,n\geq N\):
	\begin{align*}
		|x_n - x_m| &= |x_n - x + x - x_m|\\
		&\leq |x_n - x| + |x  - x_m|\\
		&\overset{(*)}{<} \frac{\varepsilon}{2} + \frac{\varepsilon}{2}\\
		&= \varepsilon
	\end{align*}
	Das heißt \((x_n)_n\) ist eine Cauchyfolge.
\end{bew}
\end{document}
