\documentclass[../ana1.tex]{subfiles}
\begin{document}
\setcounter{section}{2}

\section{Die reellen Zahlen}
\subsection{Körperaxiome (engl. field)}
$\mathbb{K:}$ Menge mit zwei Operationen \glqq $+$\grqq und \glqq $\cdot$\grqq.\\
$\forall a,b \in \mathbb{K}$ ist $a+b\in \mathbb{K} \wedge a\cdot b \in \mathbb{K}$ erklärt sollen kompatibel sein.
\begin{defi}[Körperaxiome]
	In einem Körper gelten diese Axiome:
	\begin{enumerate}
		\item Kommutativität: $\forall a,b\in \mathbb{K}: a+b=b+a, a\cdot b=b\cdot a$
		\item Assoziativität: $\forall a,b,c\in \mathbb{K}: a+(b+c) = (a+b)+c, a\cdot (b\cdot c) = (a\cdot b)\cdot c$
		\item Existenz des neutralen Elements: \\
		      $\exists 0 \in \mathbb{K}: a + 0 = 0 + a = a~\forall a\in \mathbb{K}\\
			      \exists 1 \in \mathbb{K}: a \cdot 1 = 1 \cdot a = a~\forall a\in\mathbb{K}$
		\item Existenz eines inversen Elements:\\
		      $\forall a\in\mathbb{K}\exists -a\in\mathbb{K}:a+ (-a)=0\\
			      \forall a\in\mathbb{K}\setminus\{0\}\exists \frac{1}{a}\in\mathbb{K}:a\cdot\frac{1}{a}=1$\\
		      Es gilt: $0 \neq 1$.
		\item Distributivgesetz: $\forall a,b,c\in\mathbb{K}:a\cdot(b+c)=a\cdot b + a \cdot c$
	\end{enumerate}
\end{defi}
%23.10.2018
\begin{bsp}
	$\mathbb{Q} = \frac{m}{n}, n \in \mathbb{N}, m\in\mathbb{Z}$ ist ein Körper.\\
	$\mathbb{F}_2: $
	\begin{tabular}{c|cc}
		$+$ & $0$ & $1$ \\
		\hline
		$0$ & $0$ & $1$ \\
		$1$ & $1$ & $0$
	\end{tabular}
	\begin{tabular}{c|cc}
		$\cdot$ & $0$ & $1$ \\
		\hline
		$0$     & $0$ & $0$ \\
		$1$     & $0$ & $0$
	\end{tabular}
	ist ein Körper.
\end{bsp}
\begin{bem}
	\begin{enumerate}.%FORMATIERUNG SCHLECHT
		\item Somit ist ein Körper $\mathbb{K}$ mit \glqq $+$\grqq eine kommutative Gruppe und $\mathbb{K} \setminus \{0\}$ mit \glqq $\cdot$\grqq auch eine kommutative Gruppe.
		\item Die neutralen Elemente sind eindeutig bestimmt.\\
		      z.B.: angenommen, $0_1$ und $0_2$ sind neutrale Elemente mit \glqq $+$\grqq .\\
		      $\Rightarrow 0_1 \overset{(3)}{=} 0_1 + 0_2 \overset{(1)}{=} 0_2 + 0_1 \overset{(2)}{=} 0_2$\\
		      analog für Multiplikation
	\end{enumerate}
\end{bem}
\begin{defi}
	Zu $a\in \mathbb{K}$ ist $-a$ das Inverse bzgl. der Addition\\
	schreibe $a-b := a + (-b)$.\\
	Zu $a\in\mathbb{K}\setminus\{0\}$ sei $a^{/1}$ das Inverse bzgl. der Multiplikation.\\
	Ist $b\neq 0$, so schreiben wir $\frac{a}{b} := a\cdot b^{-1} =b^{-1}\cdot a$.\\
	schreibe $(ab) := a\cdot b$.
\end{defi}
\begin{lem}[Rechnen in einem Körper].%FORMATIERUNG SCHLECHT
	\begin{enumerate}
		\item Umformen von Gleichungen\\
		      $\forall a,b,c\in\mathbb{K}:$\\
		      aus $a+b=c$ folgt $a=c-b$\\
		      aus $a\cdot b=c$, $b\neq 0$ folgt $a=\frac{c}{b}$
		\item Allgemeine Rechenregeln\\
		      $\begin{aligned}
				      -(-a)           & = a                                                               \\
				      (a^{-1})^{-1}   & =a\text{, falls }a\neq 0                                          \\
				      -(a+b)          & = (-a) + (-b)                                                     \\
				      (a\cdot b)^{-1} & =b^{-1}\cdot a^{-1}=a^{-1}\cdot b^{-1}                            \\
				      a\cdot 0        & =0                                                                \\
				      a(-b)           & =-(ab), (-a)(-b)=ab                                               \\
				      a(b-c)          & = ab - ac                                                         \\
				      ab              & = 0 \Leftrightarrow a = 0 \vee b = 0 \text{ (Nullteilerfreiheit)} \\
			      \end{aligned}$
	\end{enumerate}
\end{lem}
\begin{bew}
	$0 = a + (-a) = (-a) + a\\
		\Rightarrow -(-a) = a\\
		(a+b) + ((-a)+(-b)) = (a+(-a))+(b+(-b))=0+0=0\\
		\Rightarrow -(a+b)=(-a)+(-b)$\\
	benutzen wir auch Eindeutigkeit des inversen Elements\\
	analog zeigt man $(a^{-1})^{-1} = a$ und $(ab)^{-1}= b^{-1}a^{-1}=a^{-1}b^{-1}$\\
	z.B.: $(ab)\cdot (b^{-1}a^{-1})=a(b\cdot b^{-1}) a^{-1} = (a\cdot 1)a^{-1} = a\cdot b^{-1}=1$\\
	Ferner $a\cdot 0 = a\cdot(0+0)=a\cdot 0 + a\cdot 0 = a\cdot 0 + 0\\
		\Rightarrow a\cdot 0 = a\cdot 0 - a\cdot 0 = 0\\
		\Rightarrow a\cdot b + a\cdot (-b) = a\cdot (b+(-b)) = a\cdot 0=0\\
		\overset{\text{Eind. d. Inv.}}{\Rightarrow} -ab=a(-b)$\\
	Somit auch $(-a)(-b) = -((-a)b) = -(b(-a)) = (-ba) = -(-ab) = ab$\\
	und $a(b-c) = a(b+(-c))=ab+a(-c)=ab+(-ac)=ab-ac$.\\
	ist $ab = 0$ und $a\neq 0 \Rightarrow 0=(ab)\frac{1}{a}=\frac{1}{a}\cdot (ab)=(\frac{1}{a}\cdot a)b = 1b = b$\\also ist $b=0$.
\end{bew}
\begin{satz}[Bruchrechnen]
	$a,b,c,d\in\mathbb{K}, c\neq 0, d\neq 0$.\\
	Dann gilt
	\begin{enumerate}
		\item $\frac{a}{c}+\frac{b}{d}=\frac{ad+bc}{cd}$
		\item $\frac{a}{c}\cdot\frac{b}{d}=\frac{ab}{cd}$
		\item $\frac{\nicefrac{a}{c}}{\nicefrac{b}{d}} = \frac{ad}{bc}$, falls auch $b\neq 0$ ist.
	\end{enumerate}
\end{satz}
\begin{bew}
	Übung
\end{bew}
\begin{bsp}
	rationale Zahlen sind ein Körper\\
	schreiben $(\mathbb{K},+,\cdot)$ für einen Körper
\end{bsp}
\subsection{Die Anordnungsaxiome}
\begin{defi} %EIGENTLICH DEF 3.2.0
	Sei $\mathbb{K}$ (genauer $(\mathbb{K},+,\cdot)$) ein Körper. Dann heißt $>$ eine Anordnung falls
	\begin{enumerate}
		\item Für jedes $a\in\mathbb{K}$ gilt genau eine der Aussagen $a>0,a=0,-a>0$\\
		      (wenn $a\in\mathbb{K}$, mit $a>0$ positiv)
		\item Aus $a>0$ und $b>0$ folgt\\
		      $a+b>0$ und $a\cdot b>0$
	\end{enumerate}
	Wir nennen $(\mathbb{K},+,\cdot,>)$ einen angeordneten Körper.
\end{defi}
\begin{bem}
	Statt $-a>0$ schreiben wir $a<0$\\
	Statt $a-b>0$ schreiben wir $a>b$\\
	Bild:
	\begin{center}
		\subgraphic{0.4}{img02.pdf}
	\end{center}
	Statt $a-b<0$ schreiben wir $a<b$.\\
	$a \geq b$, falls $a>b \vee a=b$\\
	$a \leq b$, falls $a<b \vee a=b$.
\end{bem}
\begin{satz}
	Sei $(\mathbb{K}, +,\cdot, >)$ ein angeordneter Körper. Dann gilt
	\begin{enumerate}
		\item für $a,b\in\mathbb{K}$ gilt genau eine der Relationen $a>b, a=b, a<b$ (Trichotromie)
		\item Aus $a>b, b>c$ folgt $a>c$ (Transitivität)
		\item Aus $a>b$ folgt:\\
		      $\begin{cases}
				      a+c>b+c, \forall c\in\mathbb{K} \\
				      ac>bc, \text{ falls } c>0       \\
				      ac<bc, \text{ falls } c<0
			      \end{cases}$.
		\item Aus $a>b$ und $c>d$ folgt:\\
		      $\begin{cases}
				      a+c>b+d \\
				      ac>bd, \text{ falls } b,d>0 %WARUM FALLS b,d>0???
			      \end{cases}$
		\item Für $a\neq 0$ ist $a^2 >0$.
		\item Aus $a>0$ folgt $\frac{1}{a}>0$.
		\item Aus $a>b>0$ folgt $0<\frac{1}{a}<\frac{1}{b}$.
		\item Aus $a>b, 0<\lambda<1$ folgt $b<\lambda b + (1-\lambda)a<a$.
	\end{enumerate}
\end{satz}
\begin{bem}
	Auf $\mathbb{F}_2$ kann es keine Anordnung geben!
\end{bem}
\begin{bew}
	\begin{enumerate}%schlecht formatiert
		\item Direkt aus (A.1) und Def. von $a>b$.
		\item $a-c = \underbrace{(a-b)}_{>0}+\underbrace{(b-c)}_{>0} \overset{\text{(A.2)}}{>} 0$.
		\item $(a+c)-(b+c)=a-b>0\\
			      ac-bc=\underbrace{(a-b)}_{>0}\cdot c \overset{\text{(A.2)}}{>}0$, falls $c>0$\\
		      Ist $c<0$, so ist $-c>0\\
			      \Rightarrow bc-ac=\underbrace{(a-b)}_{>0}\cdot\underbrace{(-c)}_{>0} \overset{\text{(A.2)}}{>} 0$\\
		      $ac-bd=ac-bc+bc-bd=\underbrace{(a-b)}_{>0} \cdot \underbrace{c}_{>0} + \underbrace{b}_{>0} \cdot \underbrace{(c-d)}_{>0} \overset{\text{(A.2)}}{>}0$.
		\item $(a+c)-(b+d) = (a-b)+(c-d)>0$ nach (A.2)\\
		      $ac-bd = ac-bc + bc-bd = (a-b)c + b(c-d)$\\
		      Ist $b=0 \Rightarrow a> b = 0 \Rightarrow ac > 0 = bd$\\
		      Ist $b<0 \Rightarrow (-b)d > 0 \Rightarrow -bd > 0 \Rightarrow bd < 0 \Rightarrow ac<-bd \Rightarrow \underbrace{ac}_{>0} + \underbrace{(-bd)}_{>0} \overset{\text{(A.2)}}{>} 0$.
		\item  Fallunterscheidung:\\
		      ist $a>0\Rightarrow a^2 = a\cdot a > 0$ (A.2)\\
		      ist $a<0\Rightarrow a^2 = (-a)\cdot(-a) > 0$ (A.2)
		\item sei $a>0:$\\
		      $\overset{\text{5.}}{\Rightarrow} \left(\frac{1}{a}\right) > 0 \Rightarrow \frac{1}{a} = \underbrace{\left(\frac{1}{a}\right)^2}_{>0} \cdot \underbrace{a}_{>0} > 0$.
		\item aus $a>b>0\\
			      \Rightarrow \frac{1}{b} - \frac{1}{a} = \frac{1}{b}(a-b)\frac{1}{a}>0$.
		\item $a>b, 0>\lambda>1 \Rightarrow \lambda > 0 \wedge 1-\lambda > 0\\
			      b=\lambda b + \underbrace{(1-\lambda)b}_{<(1-\lambda)a}\\
			      <\lambda b + (1-\lambda) a < \lambda a + (1-\lambda)a = a\\
			      \Rightarrow b<\lambda b + (1-\lambda)a =a$.\\
		      Insbesondere $\lambda = \nicefrac{1}{2}\Rightarrow b< \nicefrac{1}{2} b + \nicefrac{1}{2}a = \frac{a+b}{2} < a$.
	\end{enumerate}
\end{bew}
\begin{defi}[Betrag]
	Sei $(\mathbb{K}, +,\cdot,>)$ ein angeordneter Körper.\\
	Betrag von $a\in\mathbb{K}$ ist gegeben durch\\
	$\left| a\right| :=
		\begin{cases}
			a, \text{ falls } a\geq 0 \\
			-a, \text{ falls }a<0
		\end{cases}$\\
	auch noch $a,b\in \mathbb{K}$\\
	$\max(a,b) :=
		\begin{cases}
			a, \text{ falls } a\geq b \\
			b, \text{ falls } a < b
		\end{cases}\\
		\min(a,b) :=
		\begin{cases}
			a, \text{ falls } a\leq b \\
			b, \text{ falls } a > b
		\end{cases}$\\
\end{defi}
\begin{bem} . %SCHLECHT FORMATIERT
	\begin{enumerate}
		\item $a,b\in \mathbb{K}\\
			      \left| a-b\right| = $ Abstand von $a$ zu $b$.\\
		      $\left| a\right| = \left| a-0\right| = $ Abstand von $a$ zu $0$.
		\item $\left| a\right| = \max(a, -a)$.
	\end{enumerate}
\end{bem}
\begin{satz}
	$(\mathbb{K},+,\cdot,>)$ ang. Körper\\
	Dann gilt $\forall a,b\in\mathbb{K}:$
	\begin{enumerate}
		\item $\left|-a\right| = \left| a\right|$ und $a\leq\left|a\right|$
		\item $\left| a\right| \geq 0$ und $\left| a\right| = 0 \Leftrightarrow a = 0$
		\item $\left| ab\right| = \left| a\right| \left| b\right|$
		\item $\left| a+b\right| \leq \left| a\right| + \left|b\right|$ (Dreiecksungleichung)
		\item $\left|\left|a\right|-\left|b\right|\right| \leq \left| a-b\right|$ (umgekehrte Dreiecksungleichung)
	\end{enumerate}
\end{satz}
\begin{bew} . %SCHLECHT FORMATIERT
	\begin{enumerate}
		\item $\left| -a \right| =
			      \begin{cases}
				      -a, -a \geq 0 \\
				      -(-a), -a \leq 0
			      \end{cases}
			      = \begin{cases}
				      -a, a \leq 0 \\
				      a, a \geq 0
			      \end{cases}
			      = \left| a\right|\\
			      \left|a\right| - a=\begin{cases}
				      a-a,a\geq 0 \\
				      -a-a, a<0
			      \end{cases}
			      = \begin{cases}
				      0, a \geq 0 \\
				      -(a+a), a<0
			      \end{cases} \geq 0$.\\
		      alternativ: $a \leq \max(a, -a) = \left|a\right|$.
		\item
		\item Hier ändern sich die linke und rechte Seite \underline{nicht}, wenn man $a$ bzw. $b$ durch $-a$ bzw. $-b$ ersetzt.\\
		      Also, o.B.d.A. können wir annehmen, dass $a,b \geq 0$.\\
		      $\Rightarrow \left| ab\right| = ab = \left|a\right|\left|b\right|$.
		\item $\overset{\text{Satz 1 (5)}}{\Rightarrow} \left| a+b\right|^2 = (a+b)^2=a^2+2ab+b^2=\left|a\right|^2 + 2\underbrace{ab}{\leq \left| ab\right|} + \left|b\right|^2\\
			      \overset{\text{(2)}}{\leq} \left|a\right|^2 + 2\left|ab\right| + \left|b\right|^2\\
			      \overset{\text{(3)}}{\left|a\right|^2+2\left|a\right|\left|b\right| + \left|b\right|^2}$.\\
		      Also $(a+b)^2 \leq (\left|a\right| + \left| b\right|)^2\\
			      \overset{\text{H.A.}}{\Rightarrow}\left|a+b\right| \leq \left|a\right|+\left|b\right|$.\\
		      H.A. aus $\left|c\right|^2 \leq \left|d\right|^2$ folgt $|c| \leq |d|$ (Kontraposition).
		\item $|a| = \left| a-b+b\right| = \left| (a-b) + b\right| \overset{\text{(4)}}{\leq} \left|a-b\right| + |b|\\
			      |a|-|b|\leq \left|a-b\right| \forall a,b\in\mathbb{K}$.\\
		      Jetzt: Symmetrieargument. (Vertausch von $a$ und $b$)\\
		      $\Rightarrow |b| - |a| \leq \left|b-a\right| = \left|(-b-a)\right| = \left|a-b\right|$\\
		      also $|b|-|a| \leq \left|a-b\right|\\
			      |a|-|b| \leq \left|a-b\right|\\
			      \left| |a|-|b|\right| = \max(\left|a\right|-\left|b\right|, -(|a|-|b|))=\max(|a|-|b|, |b|-|a|) \leq |a-b|$.
	\end{enumerate}
\end{bew}
\begin{bsp}
	Sei $a,b\in\mathbb{K}$ ein angeordneter Körper. Aus $|b-a|\leq \nicefrac{b}{2}, 2 = 1+1$ folgt $a \geq \nicefrac{b}{2}$
	Bild: %BILD EINFUEGEN\\
	\begin{bew}
		$b-a \leq |b-a| \leq \nicefrac{b}{2} \Rightarrow a \geq b - \nicefrac{b}{2} = \nicefrac{b}{2}$.
	\end{bew}
\end{bsp}
\begin{kor}[\glqq geometrisch-arithmetische Ungleichung\grqq]
	Sei $(\mathbb{K},+,\cdot,>)$ ein ang. Körper, $a,b\in\mathbb{K}\\
		\Rightarrow ab \leq \left( \dfrac{a+b}{2}\right)^2$.\\
	Wenn Gleichheit gilt, so folgt $a=b$.
\end{kor}
\begin{bew}
	In Übung
\end{bew}
\textbf{Fakt:}
\begin{itemize}
	\item In jedem angeordneten Körper gilt $0<1$!
	\item Es gibt keine Anordnung, die $\mathbb{F}_2$ zu einem angeordneten Körper macht. (H.A.)
\end{itemize}
\subsection{Obere und untere Schranken, Supremum und Infimum}
Notation: $a$ ist nicht negativ, falls $a\geq 0$.
\\natürlich $a=b\Leftrightarrow a\leq b \wedge a \geq b$.\\
Im Folgenden ist $\mathbb{K}$ immer ein angeordneter Körper. $A,B \subset \mathbb{K}, A,B\neq \emptyset$ und $\gamma \in \mathbb{K}$, so bedeutet $A\leq \gamma: \forall a\in A: a \leq \gamma$ ($\gamma$ it obere Schranke für $A$).\\
$B\geq \beta: \forall b\in B: b\geq \beta$ ($\beta$ ist untere Schranke für $B$).\\
Analog sind $a<\gamma, A>\gamma, A<B,$ usw. definiert.\\
Hat $A$ eine obere Schranke, so heißt $A$ nach oben beschränkt. Hat $B$ eine untere Schranke, so ist $B$ nach unten beschränkt. $A$ ist beschränkt, falls es nach oben und unten beschränkt ist.\\
Ist $A\leq \alpha$ und $\alpha\in A$, so heißt $\alpha$ größtes (maximales) Element von $A$, schreibe $\alpha = \max A$ (Maximum).\\
Ist $B\geq \beta$ und $\beta\in B$, so heißt $B$ kleinstes (minimales) Element von $B$, schreibe $\beta = \min B$ (Minimum).\\
Man zeige, dass $\max$ und $\min$ eindeutig sind, sofern sie existieren.\\
$[0,1) := \{x\in\mathbb{K}|0\leq x\leq 1\}$ hat kein Maximum bzw. kein maximales Element.
				\begin{defi}
					Sei $A\subset \mathbb{K}, A\neq \emptyset$. Dann ist $\gamma\in\mathbb{K}$ die kleinste obere Schranke (oder Supremum), falls $A\leq \gamma$ und aus $A\leq n$ folgt $\gamma \leq n$.\\
					Schreibe $\gamma = \sup A = \sup(A)$.\\
					Analog: $\beta$ it die größte untere Schranke von $A$ (Infimum), falls $\beta \leq A$ und aus $\eta \leq A$ folgt $\eta \leq \beta$\\
					Schreibe $\beta = \inf A = \inf(A)$.
				\end{defi}
				\begin{bsp}
					$P := \{x\in\mathbb{K}|x>0\}\\
						\Rightarrow$
					\begin{enumerate}
						\item $P$ ist nicht nach oben beschränkt.
						\item $P$ hat kein Minimum, aber $\inf P = 0$.
					\end{enumerate}
				\end{bsp}
				\begin{bew} . %Schlecht formatiert
					\begin{enumerate}
						\item Ang. $\gamma$ ist obere Schranke für $P$. D.h. $\forall x\in P$ folgt $0<x\leq\gamma\Rightarrow\gamma >0\Rightarrow \gamma \in P \Rightarrow 0 < \gamma = \gamma + 0 < \gamma + 1 \in P\Rightarrow\gamma + 1\in P$ und $\gamma +1>\gamma \gamma$ ist nicht obere Schranke für $P$ (Widerspruch!) \Lightning
						\item $2:= 1+1 > 1>0$\\
						      Ang. $\min P := \eta$ existiert. $\Rightarrow \eta \in P, \eta > 0, \tilde{x} := \frac{\eta}{2} = \frac{0 + \eta}{2} < \eta$.\\
						      Es gilt $0 = \inf P$.\\
						      Sicherlich $0<P$, also ist $0$ eine untere Schranke für $P$.\\
						      $0$ ist die größte untere Schranke, denn nach obigem Argument ist jede Zahl $>0$ keine untere Schranke für $P$!
					\end{enumerate}
				\end{bew}
				\begin{lem}
					$A\subset\mathbb{K}, A\neq \emptyset$.
					\begin{enumerate}
						\item $\alpha := \sup A \Leftrightarrow \alpha \geq A \wedge \forall \varepsilon > 0 \exists a \in A: \alpha - \varepsilon < a$.
						\item $\beta := \inf B \Leftrightarrow \beta \leq B \wedge \forall \varepsilon > 0 \exists b \in B: b < \beta + \varepsilon$.
					\end{enumerate}
				\end{lem}
				\begin{bew} .%SCHLECHT FORMATIERT
					\begin{enumerate}
						\item \glqq $\Rightarrow$\grqq: Sei $\alpha = \sup A$. Also $\alpha$ ist die kleinste obere Schranke für $A$. D.h. $\alpha \geq A$ und $\forall \varepsilon > 0$ ist $\varepsilon>0<\alpha$, also ist $\alpha-\varepsilon$ keine obere Schranke für $A$. D.h. $\exists a\in A:\alpha - \varepsilon <a$.\\
						      \glqq $\Leftarrow$\grqq: Sei $\alpha \geq A \wedge \forall \varepsilon > 0 \exists a \in A: \alpha - \varepsilon < a$. Also ist $\alpha$ eine obere Schranke für $A$. Sei $\tilde{\alpha}<\alpha$.\\
						      Setze $\varepsilon:= \alpha -\tilde{\alpha} > 0 \Rightarrow \exists a \in A: \tilde{\alpha} = \alpha - \varepsilon < a \Rightarrow \tilde{\alpha}$ ist keine obere Schranke für $a$. $\Rightarrow\alpha$ ist die kleinste obere Schranke.
						\item $A:= -B = \{-b|b \in B\}$. Beachte: $\sup A = \sup(-B) = -\inf B$.
					\end{enumerate}
				\end{bew}
				%30.10.2018
				\subsection{Das Vollständigkeitsaxiom}
				\begin{defi}
					Ein angeordneter Körper $(\mathbb{K},+,\cdot,>)$ erfüllt das Vollständigkeitsaxiom, falls\\
					\begin{center}
						Jede nichtleere, nach oben beschränkte Teilmenge hat ein Supremum.
					\end{center}
					Solch einen Körper nennt man ordnungsvollständig. $\mathbb{R}$, der Körper der reellen Zahlen, ist \underline{der} ordnungsvollständige Körper. (Im Wesentlichen gibt es nur einen!)
				\end{defi}
			$\mathbb{Q}; A:= \{r\in\mathbb{Q}|r^2 < 2\}$\\
				Notation: $a,b\in\mathbb{R} \quad a<b$\\
			$[a,b] := \{x\in\mathbb{R}|a\leq x\leq b\}$ abgeschlossenes Intervall\\
			$(a,b) := \{x\in\mathbb{R} | a<x<b\}$ offenes Intervall\\
			$[a,b) := \{x\in\mathbb{R}|a\leq x<b\}$ nach rechts halboffenes Intervall\\
					$(a,b] := \{x\in\mathbb{R}|a<x\leq b\}$ nach links halboffenes Intervall\\
				Intervalllänge: $b-a$\\
				unbeschränkte Intervalle:\\
			$(-\infty, a] := \{x\in\mathbb{R}|x\leq a\}$\\
$[a,\infty) := \{x\in\mathbb{R}|x\geq a\}$\\
$(-\infty, a) := \{x\in\mathbb{R}|x<a\}$\\
$(a, \infty) := \{x\in\mathbb{R}|x>a\}$.
\subsection{Die natürlichen Zahlen $\mathbb{N}$}
(als Teilmenge von $\mathbb{R}$)\\
$n$ natürliche Zahl, $n=\underbrace{1+1+\ldots + 1}_{n\text{-mal}}$ (zirkulär \Lightning)
\begin{defi}
	Eine Teilmenge $M\subset \mathbb{R}$ heißt \underline{induktiv}, falls
	\begin{enumerate}
		\item $1\in M$
		\item Aus $x\in M$ folgt $x+1 \in M$
	\end{enumerate}
\end{defi}
\begin{bsp}
	$[1,\infty)$ ist induktiv.\\
	$\mathbb{R}$ ist induktiv.\\
	$(1,\infty)$ ist nicht induktiv.\\
	$\{1\} \cup [1+1,\infty)$ ist induktiv.
\end{bsp}
\textbf{Beobachtung:} Ein beliebiger Schnitt induktiver Mengen ist wieder induktiv.\\
$J$: Indexmenge $A_0$ induktiv $\forall j\in J$\\
$\Rightarrow \forall i\in J: 1\in A_j \Rightarrow 1\in \underset{j\in J}{\bigcap} A_j$\\
Ist $x\in \underset{j\in J}{\bigcap} A_j\Rightarrow \forall j \in J: x\in A_j \Rightarrow x+1 \in A_j \Rightarrow x+1 \in \underset{j\in J}{\bigcap} A_j$.
\begin{defi}[natürliche Zahlen] .\\ %SCHLECHT FORMATIERT
	$\mathbb{N} := \{x\in \mathbb{R}: \text{ für jede induktive Teilmenge } M\in\mathbb{R} \text{ gilt } x\in M\} := \underset{M\subset \mathbb{R}\text{ ist induktiv}}{\bigcap} M$
\end{defi}
\begin{bem}
	$\mathbb{N}$ ist induktiv und $\mathbb{N}$ ist die kleinste induktive Teilmenge von $\mathbb{R}$.
\end{bem}
\begin{satz}[Archimedisches Prinzip für $\mathbb{R}$] .%SCHLECHT FORMATIERT
	\begin{enumerate}
		\item $\mathbb{N}$ ist (in $\mathbb{R}$) \underline{nicht} nach oben beschränkt!
		\item $\forall x\in\mathbb{R}$ mit $x>0 \exists n\in \mathbb{N}: \frac{1}{n} < x$.
	\end{enumerate}
\end{satz}
\begin{bew}
	\begin{enumerate}
		\item Angenommen, $\mathbb{N}\subset{R}$ ist nach oben beschränkt.\\
		      $\mathbb{N} \neq \emptyset$ (da $1\in\mathbb{N}$)\\
		      Vollständigkeitsaxiom $\Rightarrow \alpha := \sup \mathbb{N} \in \mathbb{R}$.\\
		      Setze $\varepsilon = 1$ in Lemma 3.3.2\\ %NOCH VERKNÜPFUNG EINFÜGEN
		      $\alpha -1$ ist nicht obere Schranke für $\mathbb{N}$.\\
		      $\exists n\in \mathbb{N}: n>\alpha-1\\
			      \Rightarrow n+1 > \alpha \in \mathbb{N}$ \Lightning  zu $\alpha$ ist obere Schranke von $\mathbb{N}$.
		\item Sei $x>0 \overset{\text{Satz 3.2.1 (6)}}{\Rightarrow} \frac{1}{x} > 0\Rightarrow \exists n\in \mathbb{N}: n > \frac{1}{x}\underset{\text{Satz 3.2.1 (7)}}{\Rightarrow} x = \dfrac{1}{\nicefrac{1}{x}} > \frac{1}{n}$. %VERLINKUNGEN ZU SÄTZEN
	\end{enumerate}
\end{bew}
\begin{satz}[Induktionsprinzip]
	Sei $M\subset \mathbb{N}$ mit
	\begin{enumerate}
		\item $1\in M$
		\item Ist $x\in M \Rightarrow x+1 \in M$
	\end{enumerate}
	Dann ist $M= \mathbb{N}$.
\end{satz}
\begin{bew}
	$\Rightarrow M$ ist induktiv. $\mathbb{N}$ kleinste induktive Teilmenge von $\mathbb{R}$\\
	$\Rightarrow \mathbb{N} \subset M$\\
	$M\subset \mathbb{N} \wedge \mathbb{N} \subset M \Leftrightarrow M = \mathbb{N}$.
\end{bew}
\begin{kor}[Vollständige Induktion]
	Für $n\in\mathbb{N}$ seien $A(n)$ Aussagen.
	Es gelte:
	\begin{enumerate}
		\item $A(1)$ ist wahr.
		\item aus $A(n)$ ist wahr folgt $A(n+1)$ ist wahr.
	\end{enumerate}
\end{kor}
\begin{bew}
	Definiere $M := \{n\in \mathbb{N}| A(n) \text{ ist wahr}\} \subset \mathbb{N}$.
	\begin{enumerate}
		\item $\Rightarrow 1\in M$, da $A(1)$ wahr ist
		\item $\Rightarrow$ sei $n\in M$, d.h. $A(n)$ ist wahr $\Rightarrow A(n+1)$ ist wahr, d.h. $n+1\in M$.
	\end{enumerate}
	$\overset{\text{Ind.prinzip Satz 4}}{\Rightarrow} M = \mathbb{N}$, also sind alle $A(n)$ wahr! %LINK ZU SATZ 4!
\end{bew}
Notation: Induktive Definition von Summen und Produkten.\\
$a_1+a_2+\ldots + a_n$ vage \dots\\
\textbf{Summe:} \[\sum_{k=1}^{1} a_k := a_1, (n = 1), \sum_{k=1}^{n+1} a_k := \left( \sum_{k=1}^{n} a_k\right) + a_{n+1}, n\in\mathbb{N}\]
Allgemein: untere Grenze $k=m$, obere Grenze $k=n$, Laufindex kann verschoben werden.\\
z.B.: $k= j+1$
\[\sum_{k=m}^{n}a_k = \sum_{j=m-1}^{n-1}a_{j+1} = \ldots = \sum_{l = 0}^{n-m}a_{l+m}\]
Ist $m>n$, definieren $\sum_{k=m}^{n-m}a_k := 0$ (leere Summe)\\
\textbf{Produkt:} $$\prod_{k=1}^{1}a_k := a_1, \prod_{k=1}^{n+1}a_k := \left( \prod_{k=1}^{n}a_k\right) \cdot a_{n+1}, n\in\mathbb{N}$$
Ähnlich $\prod_{k=m}^{n}a_n$, setzen für $m>n \prod_{k=m}^^n a_k := 1$ (leeres Produkt)\\
z.B. $$a\in\mathbb{R}, a^n = \prod_{k=1}^n a \text{, d.h. } a^1=a, a^{n+1} = a^n \cdot a, n\in\mathbb{N} \text{ (induktive Definition)}$$
Rechenregeln gelten z.B. $$\sum_{k=1}^{n} (a_k+b_k) = \sum_{k=1}^{n} a_k + \sum_{k=1}^{n} b_k\\
	a_j, b_j \in\mathbb{R}, j=1,\ldots, n$$
$$c \in\mathbb{R}, \sum_{n}^{k=1} (c\cdot a_k) = c\cdot \sum_{k=1}^{n} a_k$$
\begin{satz}[Bernoullische Ungleichung]
	$$x\in\mathbb{R}, x\geq -1, n\in\mathbb{N}_0 = \mathbb{N}\cup \{0\}$$
	gilt $(1+x)^n \geq 1+ n + x (\forall m\in\mathbb{N},x\geq -1)$\\mit \glqq $>$\grqq, falls $n>1, x\neq 0$\\
	$( \forall n\in\mathbb{N}, x \geq -1(1+x)^n \geq 1 + nx)$
\end{satz}
\begin{bew}
	Vollständige Induktion:\\
	Induktionsanfang:
	$$n=0: (1+x)^0=1=1+0x \checkmark$$
	$$n=1: (1+x)^1=1+x=1+1x \checkmark$$
	Induktionsschritt:
	Induktionsvoraussetzung: es gelte für ein festes, aber beliebiges $n\in\mathbb{N}$:
	\begin{equation*}
		\begin{aligned}
			(1+x)^n     & \geq 1+nx                                                                                              \\%LINEBREAK KLAPT NICHT
			(1+x)^{n+1} & = \underbrace{(1+x)^{n}}_{\geq 1+nx} \cdot \underbrace{(1+x)}_{> 0} \geq (1+nx)(1+x) = 1+(n+1)x + nx^2 \\
			            & =\begin{cases}
				\geq 1+(n+1)x, x>-1 \\
				> 1+(n+1)x, x>-1, x\neq 0
			\end{cases}
		\end{aligned}
	\end{equation*}
\end{bew}
\begin{satz}[geometrische Summe]
	Sei $x\neq 1$, dann ist $$\sum_{k=0}^{n}x^k = \frac{1-x^{n+1}}{1-x}$$
\end{satz}
\begin{bew}
	Vollständige Induktion:\\
	IA:
	\begin{equation*}
		\begin{aligned}
			n=0: & \sum_{k=0}^{0} x^k = x^0 = 1 = \frac{1-0}{1+0}\checkmark                       \\
			n=1: & \sum_{n=0}^{1} x^k = 1+x = \frac{1-x}{1-x} (1+x) = \frac{1-x^2}{1-x}\checkmark
		\end{aligned}
	\end{equation*}
	IS:\\
	IV: Es gelte für ein festes, aber beliebiges $n\in\mathbb{N}$: $$\sum_{k=0}^{n} x^k = \frac{1-x^{n+1}}{1-x}$$
	\begin{equation}
		\begin{aligned}
			\Rightarrow \sum_{k=0}^{n} x^k + x^{n+1} \overset{\text{IV}}{=} \frac{1-x^{n+1}}{1-x} + x^{n+1} \\
			= \frac{1-x^{n+1} + (1-x)x^{n+1}}{1-x} = \frac{1-x^{n+2}}{1-x}.
		\end{aligned}
	\end{equation}
\end{bew}
\begin{bew} ohne vollständige Induktion:
	\[
		\begin{aligned}
			S_n                  & := \sum_{k=0}^{n} x^k                                                                 \\
			x\cdot S_n           & = \sum_{k=0}^{n} x^k = \sum_{k=0}^{n} x^{k+1} = \sum_{j=1}^{n+1} x^j,                 \\
			\Rightarrow (1-x)S_n & = S_n - x S_n = \sum_{k=0}^{n} x^k - \sum_{k=1}^{n+1} x^k = x^0 - x^{n+1} = 1-x^{n+1} \\
			\Rightarrow S_n      & = \frac{1-x^{n+1}}{1-x}
		\end{aligned}\]
\end{bew}
\begin{satz}[Eigenschaften von $\mathbb{N}$]
	Es gilt
	\begin{enumerate}
		\item $\forall m,n \in \mathbb{N}: n+m \in \mathbb{N}$ imd $n\cdot m \in \mathbb{N}$.
		\item $\forall n\in\mathbb{N}: n=1$ oder $(n>1$ und demnach $n-1 \in \mathbb{N})$.
		\item $\forall m,n\in\mathbb{N}:m\leq n:n-m\in\mathbb{N}_0$.
		\item $\forall n\in\mathbb{N}$ gibt es kein $m\in\mathbb{N}: n<m<n+1$.
	\end{enumerate}
\end{satz}
\begin{bew}.%Falsch formatiert
	\begin{enumerate}
		\item Gegeben $m\in\mathbb{N}: A :=\{n\in \mathbb{N}| n+m\in \mathbb{N}\}\subset \mathbb{N}$\\
		      \begin{enumerate}
			      \item $1\in A$, denn $m\in\mathbb{N}: 1+m = m+1\in\mathbb{N}$.
			      \item Angenommen, $n\in A \Rightarrow (n+1) + m = \underbrace{n+m}_{\in\mathbb{N}} + 1 \in\mathbb{N}\\
				            \Rightarrow n+1\in A$
		      \end{enumerate} somit ist $A$ induktiv, also $\mathbb{N}\subset A \Rightarrow A = \mathbb{N}$.
		\item Definiere $B:= \{n\in \mathbb{N}|n=1 \vee (n-1\in\mathbb{N}\wedge n-1\geq 1)\} \subset \mathbb{N}$\\
		      Dann ist $B$ induktiv, denn
		      \begin{enumerate}
			      \item $1\in B, 2=1+1\in B$
			      \item Sei $1\neq n\in B$, so folgt $1\leq n-1$ und somit $n=(\underbrace{n-1}_{\in\mathbb{N}}) +1\in\mathbb{N}$\\
			            $\Rightarrow n+1\in\mathbb{N}$ und $(n+1)-1=n\geq 1+1>1$.
			            Somit ist $n+1\in B$.
		      \end{enumerate}
		\item $C:= \{n\in \mathbb{N} | \forall m \in \mathbb{N}$ mit $m\leq n$ ist $n-m\in \mathbb{N}_0\}\Rightarrow$
		      \begin{enumerate}
			      \item $1\in C$, denn ist $m\in \mathbb{N}$ und $m=1$.\\
			            folgt nach b): $m=1$\\
			            $\Rightarrow n - m = 1 - 1 = 0\in \mathbb{N}_0$.
			      \item ang. $n\in C$ und $m\in\mathbb{N}$ mit $m\leq n+1$.\\
			            Fallunterscheidung:
			            \begin{itemize}
				            \item $n=1 \Rightarrow n+1-m=(n+1)-1=n\in\mathbb{N}.\checkmark\\
					                  \Rightarrow n+1\in C.$
				            \item $n > 1$ (und $m \leq n+1$)\\
				                  $\overset{\text{b)}}{\Rightarrow} m-1\in \mathbb{N}$ und $m-1 \leq (n+1)-1 = n$\\
				                  Da $n\in C, m-1\in\mathbb{N}, m-1\leq n \Rightarrow \underbrace{n-(m-1)}_{=(n+1)-m} \in \mathbb{N}_0\\
					                  \Rightarrow n+1\in C$.
			            \end{itemize}
		      \end{enumerate}
		\item H.A.
	\end{enumerate}
\end{bew}

\end{document}
